明日過後：因信而亡&教義問題

因信而亡

我們已然見識過「熱普城」在網上的威力。以宗敎組織的角度，熱、普、城每一個單獨看都屬於拜人敎，然而當他們（暫時）聯合，卻又成了多神敎。假設於可預見的二十年，三敎的敎主，「雙黃一陳」仍健在，且都能維持如今的「聖座」（明知冒犯，因文筆侷限祗能用這個不太合適的詞）地位，我們將有以下的預測。

第一，雖說黃毓民的名言是「沒有不分裂的本錢」，然而經此一役選戰，熱普城內部卻再沒有分裂的本錢，這不（僅）是因為雙黃一陳都屬於擅清黨不擅結友的人，更重要的是，獨派光譜已為梁天琦、陳浩天所佔據，假若熱、普竟能與城邦決裂，那前途問題是沉重至不敢想像，回去激進泛民？與社民連、人力的私怨已達洪水滔天之境；成為獨派？則反而淪為本民前、民族黨後面的二線政團。至於城邦，由於缺錢少人（雲根屢虧公私兩德，已不能聚合真正的龍虎），更無與金主/宿主一拍兩散的必要。

第二，如果熱普城仍維持（表面上的）聯盟而沒有爆發內戰、勢力重組，從長時段看，熱、普必然被城邦蠶食，畢竟面對城邦論，熱、普從社民連、人民力量繼承而來的意識形態殘餘，最多也就算是激進泛民而已。然而這祗不過是意識形態的部分；在現實中，毓民從政多年，威望最高；黃洋達雖兩次飲恨九東，但他創立的熱血公民，是實務方面負責衝鋒陷陣的主力軍。相比之下，雲根縱有神權，但既無財力，手下（香港復興會）也缺幹將——看印度敎的話，「城」屬於婆羅門，然而卻無法主導聯盟，實際權力掌握在熱-普（剎帝利）手中。

我們不清楚，如果選舉呈請導致重選，毓民會否試圖敗部復活，大亨（抱歉，我沒法叫他皇上）會否明知人力等著和他攬炒，仍然三戰九東；然而雲根卻不能有此企圖，他無法從敎徒處抽到足夠的什一稅，在選舉開支上便要依賴熱血公民（現任首領鄭松泰當選立法會議員）。逞論勝算多少，祗要黃洋達要選，他便不用做議員夢。

看到這裡，各位要問了：他們內部的事，於香港整體有何影響呢？他們是執政黨嗎？當然不是；他們的影響有限。然而各位要記得，我們在談的是「熱普城」作為宗敎組織：香港的獨派，在政治聯繫上也許能和熱普城保持距離，但意識形態上，卻無法不受熱普城背後的城邦論影響——No offence，就像如果梵蒂岡有風吹草動，天主敎世界便不能不加以注意一樣。

第三，熱普城一直期待，或者內在邏輯要求他們期待，香港的形勢轉差，甚至「大變」，否則「港豬」不能覺醒，又如何談得上「建國立邦」？真的像法輪功日日唸唸有詞，「天滅中共」「審判江澤民」那樣，等待北京或者華盛頓發善心？但我已提過我們比較歷史時，不要因己所欲而「斬件上碟」，忘了前後因果；城邦論的華夏意識，比得上基督敎的博愛（垂範華夏云云），然而從這個Cap圖看，實際上仍要服從猶太敎的模式，也就是傾向香港人利益第一：

這份則是較早前的宣言：

猶太敎與基督敎最大的不同處是，猶太敎不承認耶穌是「彌賽亞」（救世主），認為彌賽亞仍未到來，猶太敎徒必須繼續等待彌賽亞（直到永遠）。實踐上就產生了一個問題——猶太敎始終在逃避自由，或者說追求永遠不可能得到的「自由」！錫安主義最終能發展並且取得勝利，自然離不開（異族）壓迫者的持續壓迫；然而那卻已是吸收了西方國族主義之後的產物。

也就是說，真的有什麼形勢轉差、大變，敎徒們的做法也將和現在一樣，在網上持續批鬥、篤灰獨派，令他們分裂，而自己則不會做任何事情。他們會把自己變成一個黑洞，祗要你離他太近，你便必然被這黑洞吞噬。

最後一個是政敎分工問題。雖說大勢似乎是「城」吞併熱、普，但從拜人敎到多神敎的轉換上，卻必須解決敎義與現實利益的衝突；當然雲根也可再封什麼神壇尊號給松泰（毓民和大亨他不敢封，封了人家也要辭讓）及下面的諸位馬仔，但主導的實權，除非你自己扶持人打倒熱系和普系，否則我建議雲根和復興會還是專心做婆羅門，祗負責祭祀，莫談政事好些。

不幸的是，他們的死症在於「好為人師」，也就是喜歡屌人；一個敎派除了吸收無知信眾，更要有整合異端的能力，他們做不到這點，那麼當他們的信仰越堅定、越狂熱，他們的影響力反而越加小，甚至可能等不到真正能讓他們掌握香港的「大變」，他們便已帶著虔誠的信仰消失在歷史長河中，祗剩下一個分裂成無數個小敎派的抗議性宗敎。

敎義問題

我們先不管以上言論是否屬實；從文本內容看，這反映了一點：C.P.R.（Civil Passion, Proletariat Political Institute & Hong Kong Resurgence）作為「多神敎」，尚未能處理好「眾神」之間、各分支信眾之間模糊而緊張的關係。當然，在繼續討論之前，我們必須回答兩個問題：

一、為何以「多神敎」標籤？這不僅在於R系一方面言必稱「皇天上帝」（我們習慣的其實是「皇天後土」），又有「大鵬金翅鳥」、密宗（？）云云，再怎樣調和，我們也可看到，這實際上是中國、西藏、印度等等文化的大雜燴；更為重要的是，對於C.P.R.的信眾而言，頂多祗能分出主神和次神（而且還不能公開提），但那和天啟宗敎的唯一真神，已然有重大分別。天啟宗敎也有聖徒崇拜，不過聖徒們沒有神的地位——R系的「封神榜」倒是有點符合。

二、他們的（正式）選舉聯盟已在9月5號後結束。逞論還有沒有繼續討論的必要，至少，仍然把他們捆綁起來的做法，是否恰當？我們注意到，他們在現時香港政治光譜的轉身位，其實並不多；這點我們已經在<因信而亡>裡提到過。

除非有什麼個人的重大思想變遷，就信奉的意識形態而言，要他們放棄原先這套是很難的，因他們認為自己派別的理論，是香港最好的政治理論——甚至是唯一的政治理論。C.P.R.無論是作為整體，還是單獨的C、P或者R，去掉理論，還有拜人敎（對三位「敎主」的個人崇拜）這因素在；他們幾乎不能被其他派別整合、吸收。

因著政治影響力「已然去到頂點」，之後是每況愈下，他們便會自行衰亡嗎？也不見得；如今的網絡年代，論政這件事是低成本的，雖然我們感歎高質素的政論買少見少。縱使我們不聽、不看，甚至Block了他們，但我們總不能欺騙自己，說這世上已沒有C.P.R.的存在。

然而，我們也深信一點：我們的精力太少，以至於不能浪費時間在細眉細眼又無關勝負的東西上。這篇決不是例外，因為我們個人喜惡而產生的例外。原因很簡要，就算C.P.R.漸次衰亡，難道我們敢寫包單說，在以香港為起點的建國之路上，我們絲毫也不需要堅定的信仰嗎？我們不是已經看到，當我們的政治理想還未實現時，那就是一種類近宗敎信仰的狀態嗎？

問題在於——信仰和信仰之間有什麼差異，哪些信仰較容易令我們走上思想和行動的「掘頭路」，另一些則不太會導致這種情況。我們仍舊以C.P.R.為具體的分析案例。政治組織或宗敎要壯大自己，無非兩大方向，第一是擴大支持者，第二是使「自己人變強」，強到可以一個打十個、一百個、一千個甚至一萬個。當然，這祗是形容。

採取這些方向的部分或全部，都會引致一個問題：「政論範本/宗敎經典」需要整理，從而更有效地整合「自己友」的力量。假定他們說的Selected People存在，也就是他們的信眾終將得救，那麼類似下圖的「聖喻」則屬累事：

原因無他，因為之前的「聖喻」尚未兌現：

就算我們隻眼開，隻眼閉，對「聖座大人」的低成本擲骰仔、噏到出事為止等等行徑視而不見、聽而不聞，我們畢竟看到另一個問題，敎義上的問題：這位「現人神」地位過於重要，以至於不僅在他生前，無人能代勞「與神續約」，而且在他之後（我們總不相信，他有辦法長生不老），若嚴格按照教誨，甚至不能續約。既想到要永續基本法，但自己派別的敎義卻不能永續（隨先知而亡），豈不悲乎！

從拜人敎轉向多神敎是艱難的。然而，為了生存，信眾必須如此。當敎主本人的存在反而對信仰的維持有害，為了「大局」，他們很可能要被迫弒神——殉道者留下的破綻，畢竟比流放者少。我不想再說下去，它不是個合適的話題。

信仰一旦建立，是會自行運轉下去的；信眾們的現實做法是（也祗能是），一方面（盡早）把敎主奉入神壇，另一方面，把各種對己不利的東西，有選擇地拒斥、遺忘，甚至說是底下的廟祝在亂傳神諭。由於信仰的核心太脆弱，信眾們不僅要抹殺在「三論」（城邦1，城邦2，遺民）之後，所有入冊的、未入冊的「聖言聖行」，而且還要對三論的內容進行大修，剔走不合時宜的「兄弟之邦」、「正統與蠻夷」（文化地理計，不可能有中原以外的正統）、「王業不偏安」（連老本都輸埋）等等。

假設他們解決，或者等到能解決這一問題的時候，就能擊敗其他政治勢力，outlast到最後嗎？這涉及一個維度，到底是對手過強，還是自己過弱；雖然結果一樣，但成因不同。如果本土/獨派沒有「大長進」，恐怕屬於後者：此前，宗敎狂熱對香港政治並未產生重大影響；如今，我們可能要（被迫）補上這一課。

廣東網友：城邦教徒為維持信仰，很可能被迫弒神(陳雲) - 香港高登討論區

咁食左未?

食乜

弒左陳雲未，除左開post之外

留名

毓民快了

熱系已經綁左係城上面，普羅仲有個Myradio 頂住

垃圾黃教沒有分裂的本錢

好學唔學學發達啦條仆街

你地睇熱普城唔好用一般政治組織角度去理解佢地，你從一個邪教角度去睇佢地，所有之前好痴線既野都會變得好make sense

熱狗就邪教，教主就黑底，土共就蛇齋，本土乜都無，結果就不了

城邦係邪教既表表者
見到熱普城係選後個種狂熱就知

本土都需要信仰，對共同體既衷景本身都係一種信念，當你認為自己係被選中既一群要成為founding fathers, 就會成為香港民族需要既信仰